%! Author = Matthew
%! Date = 21.06.2022

% Preamble
\documentclass[11pt]{article}

% Packages
\input{preamble.tex}

% Document
\begin{document}
\begin{center}
\section*{\textsc{Базовая теория чисел}}
\end{center}
\tableofcontents
\newpage
\section{Делимость целых чисел}
\subsection{Делимость и ее базовые свойства.}
В этом параграфе все числа целые, если иного не оговорено.
\begin{definition}
    Число $a$ \emph{делится} на число $b \neq 0$ ($a \divisible b$), если существует такое число $c$, что $a = b \cdot c$.\\
	В этом случае говорят, что $b$~--- делит $a$ и пишут $b \mid a$.
\end{definition}

\textbf{Базовые факты, связанные с делимостью:}
\begin{enumerate}
	\item $a \divisible 1$.
	\item $a \divisible m$ и $b \divisiblem$ $\Longrightarrow$ $(a \pm b) \divisible m$, $ab \divisible m$.
	\item $a \divisible m$  и $b$ $\divisible m$ $\Longrightarrow$ $\forall k, l \in \mathbb{Z} $ $(ka \pm lb) \divisible m$.
	\item $a \divisible m$ и $b \not\divisible m$  $\Leftrightarrow$ $(a \pm b) \not\divisible m \Longrightarrow (a \pm b)$ $\not\divisible$ $m$.
	\item $a \divisible m$ и $m \divisible k$ $\Longrightarrow$ $a$ $\divisible$ $k$.
	\item $b \divisible a \Rightarrow |a| \le |b|$.
\end{enumerate}
\begin{remark}
    Заметим, что с делением на 0 получается достаточно тонкий вопрос. Формально, 0 можно делить на 0 и результат будет произвольным, так как
	$\forall a \in \mathbb{Z} \ a \cdot 0 = 0$.
\end{remark
}
\begin{proof} Всё это доказывается как-то так:
	\[a \divisible m \Leftrightarrow a = q \cdot m, q \in \mathbb{Z}, \ b \divisible m \Leftrightarrow b = p \cdot m, p \in \mathbb{Z} \Rightarrow a \pm b = q \cdot m \pm p \cdot m = m \cdot (p + q) \Leftrightarrow (a \pm b) \divisible m\]


\end{proof}

\begin{example}
Найдите все такие натуральные числа $a$, что $\frac{2a + 1}{a - 2}$ - целое число.
\end{example}
\textit{Решение:}
\noindent$\frac{2a + 1}{a - 2} \in \mathbb{Z} \Leftrightarrow (2a + 1) \divisible (a - 2)$, а значит и разность этих чисел делится на $(a - 2)$.\\
То есть, $((2a + 1) - (a - 2)) \divisible (a - 2) \Leftrightarrow (a + 3) \divisible (a - 2)$.\\
 Кроме того, разность этого числа и $(a - 2)$ также должна делиться на  $(a - 2)$, то есть $((a + 3) - (a - 2)) \divisible (a - 2) \Leftrightarrow 5 \divisible (a - 2)$.\\
То есть, $(a - 2)$~--- делитель числа 5, а значит он может быть равен $1, -1, 5, -5$. Переберем все случаи, так как их не так много:

\begin{enumerate}
	\item $a - 2 = -1 \Leftrightarrow a = 1$. $\frac{2 a + 1}{a - 2} = \frac{2 + 1}{1 - 2} = -3 \in \mathbb{Z}$, а значит $a = 1$ подходит.

	\item $a - 2 = 1 \Leftrightarrow a = 3$. $\frac{2 a + 1}{a - 2} = \frac{6 + 1}{3 - 2} = 7 \in \mathbb{Z}$, а значит $a = 3$ подходит.

	\item $a - 2 = -5 \Leftrightarrow a = -3$, но $a \in \mathbb{N}$, а значит этот случай не подходит.

	\item $a - 2 = 5 \Leftrightarrow a = 7$. $\frac{2 a + 1}{a - 2} = \frac{14 + 1}{7 - 2} = 3 \in \mathbb{Z}$, а значит $a = 7$ подходит.
\end{enumerate}

\textit{Ответ:} $\left\{ 1, 3, 7\right\}$.\\


\textbf{Свойства четных и нечетных чисел:}

\begin{enumerate}
	\item Сумма двух последовательных натуральных чисел~--- нечетное число.

	\item Сумма четного и нечетного чисел~--- нечетное число.

	\item Сумма любого количества четных чисел~--- четное число.

	\item Сумма четного количества нечетных чисел~--- четное число, в то время как сумма нечетного количества нечетных чисел - нечетное число.

	\item Произведение двух последовательных натуральных чисел~--- четное число.

\end{enumerate}

\begin{theorem}

	 Произведение двух последовательных натуральных чисел делится на 2. Произедение трёх последовательных натуральных чисел делится на 6.

\end{theorem}


\begin{example}

	В ряд выписаны числа от 1 до 10. Можно ли расставить между ними знаки <<$+$>> и <<$-$>> так, чтоб значение полученного выражения было равно нулю?

\end{example}

\textit{Решение:}

	Среди чисел от 1 до 10 имеется ровно 5 нечетных чисел, а значит, их сумма, вне зависимости от того, с каким знаком их брать, будет нечетным числом, а значит и сумма всех чисел будет нечетным числом. То есть, нулем она быть не может, так как ноль - четное число.\\

\textit{Ответ:} нет.

\begin{definition}
    Число $p \in \mathbb{N}$ называется \emph{простым}, если $p > 1$ и $p$ не имеет положительных делитетлей, отличных от $1$ и $p$.
\end{definition}

\begin{statement}
	Если $p_1$ и $p_2$~--- простые числа и $p_1 \divisible p_2$, то $p_1 = p_2$.
\end{statement}

\begin{theorem}[Евклид]

    Множество положительных простых чисел счетно.

\end{theorem}

\begin{proof}
	Предположим, что множество простых чисел конечно и состоит из чисел $p_1, \ldots, p_k$.
	Рассмотрим число $p = p_1 \cdot p_k + 1$.\\

	Либо оно само является простым числом, либо имеет хоть один простой делитель.\\
	По предположению, оно не может быть простым. С другой стороны, если одно из чисел $p_1, \ldots, p_k$ делит число $p$, то оно делит и число
	\[ p - p_1 \cdot p_2 \cdot \ldots \cdot p_k = 1 \]
	а этого не может быть.
\end{proof}

\begin{theorem}
	Для любого $k \in \mathbb{N}$ в натуральном ряду можно найти $k$ составных чисел, непосредственно следующих друг за другом.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Возьмем число $n = (k + 1)!$ и рассмотрим $K$ следующих друг за другом чисел
	\[ n_1 = n + 2, \ n_2 = n + 3, \ldots, n_k = n + (k + 1) \]
	каждое из этих чисел составное, так как $n_1 \divisible 2, \ n_2 \divisible 3$ и так далее.
\end{proof}

\begin{definition}

	Натуральное число $n \in \mathbb{N}$ называется составным, если оно имеет хоть один положительный делитель, отличный от $1$ и $n$.

\end{definition}

\begin{remark}

	Число 1 не является ни простым, ни составным.

\end{remark}

\subsection{Деление с остатком}

\begin{definition}
    Пусть a и b $\neq 0$~--- два целых числа. Разделить число  a на число b с остатком~--- значит найти такие целые числа $q$ и $r$, что выполнены следующие условия:

	\begin{enumerate}

	    \item $a = bq + r$

		\item $0 \le r < |b|$

	\end{enumerate}

	При этом число $q$ называется \emph{неполным частным}, а число $r$~--- \emph{остатком от деления числа $a$ на $b$}.

\end{definition}

\begin{theorem}

    Для любого $a \mathbb{Z}$ и $b \in \mathbb{N}$ существуют единственные $q, r \in \mathbb{Z}, \ 0 \le r < |b|$, что $a = bq + r$.

\end{theorem}

\begin{proof}

	Покажем существование $q, r$. \\


	Если $b \mid a$, то $b = ua$ для некоторого $u \in \mathbb{Z}$, в таком случае $q = u, \ r = 0$.

	Теперь, будем полагать, что $a$ не делится на $b$. Рассмотрим множество $M$ натуральных чисел, представимых в виде
	$a - bk$ для некоторого целого $k$. Это множество непусто, так как при $k = -|a| - 1$
	\[ a - kb = a + (|a| + 1)b \ge b + |a|(b - 1) \ge 1 \]
	Пусть $r = \min(M)$. Тогда $ \ge 1$ и с некоторыми целыми и для некоторого целого $q$ выполняется
	$r = a - bq$. Так как $a - b(q + 1) = r - b < r$, то $a - b(q + 1)\notin M \Rightarrow a - b(q + 1) = r - b \le 0$.
	Так как $b \not\mid a, a - b(q + 1) = 0$ невозможно, а значит, $r < b$.\\
	И так, $1 \le r < b$. Покажем теперь единственность. \\
	Пусть существует также пара $(u, v)$, для которой
	\[ a = bu + v , \ 0 \le v < b \]
	То есть, $bq + r = bu + v \Rightarrow  r - v = b(u - q) \Rightarrow b \mid r - v$.\\
	С другой стороны, $|r - v| < b \Rightarrow r - v = 0$. Значит, $b(u - q) = 0$, откуда $u = q$.

\end{proof}

\begin{corollary}

	Пусть $m \in \mathbb{N}, \ m > 1$. Каждое целое число при делении на $m$ даёт некоторый остаток, причем остатков ровно $m$.
	Это могут быть числа $0, 1, \ldots, m - 1$.

\end{corollary}

Рассмотрим некоторые элементарные методы вычисления остатка.

\begin{theorem}

	Сумма (произведение) чисел $a$ и $b$ дает тот же остаток при делении на число  $m$, что и сумма (произведение) остатков чисел a и b при делении на число $m$.

\end{theorem}

\begin{example}
	Найдите остаток числа $2^{2012}$ при делении на 3.
\end{example}
\textit{Решение:}\\
Заметим, что $2^{2012} = 4^{1006}$. Число 4  дает остаток 1 при делении на 3, а значит по теореме выше (о произведении остатков), $4^k$ даст остаток $1^k = 1$.

\textit{Ответ:} 1.

\subsection{Сравнения по модулю}
\begin{definition}
	Если целые числва $a$ и $b$ при делении на натуральное число $m$ дают равные остатки, то говорят, что \emph{a сравнимо с b по модулю m} и пишут $a \equiv b \pmod m$.
Иначе говоря, такая запись означает, что $(a - b)$ делится на $m$.
\end{definition}

При помощи таких обозначений громоздкое предложение <<а дает остаток b при делении на c>> теперь можно записать, как $a \equiv b \pmod c$.\\

На мой взгляд, работать с остатками в целом гораздо проще при помощи сравнений по модулю. У сравнений есть множество полезных свойств, рассмотрим самые основные:\\

\textbf{Основные свойства сравнений по модулю:}
\begin{enumerate}
	\item Арифметические действия:\\
	$\begin{cases}
	a \equiv b \pmod m \\
	c \equiv d \pmod m
	\end{cases} \Longrightarrow \left . \begin{array}{l}(a \pm c) \equiv (b \pm d) \pmod m \\ a \cdot c \equiv b \cdot d \pmod m \end{array} \right .$
	\item Возведение в степень:\\
	$a \equiv b \pmod m \Longrightarrow a^k \equiv b^k \pmod m$
	\item
	Перенос в другую часть равенства:\\
	$(a + b) \equiv c \pmod m \Longrightarrow a \equiv (c - b) \pmod m$
	\item Транзитивность:\\
	$\begin{cases} a \equiv b \pmod m \\ b \equiv c \pmod m\end{cases} \Longrightarrow a \equiv c \pmod m$
	\item Если $ak \equiv bk\pmod{m}$, а числа $k$ и $m$ взаимнопросты, то $a \equiv b \pmod{m}$.
	\item Если $a \equiv b \pmod{m}$, а $d$~--- делитель числа $m$, то $a \equiv b \pmod{d}$.
\end{enumerate}
\begin{proof}

    На паре всё рассказано, тут доказательства не пишу.

\end{proof}

\begin{statement}

    Сравнимость мо модулю~--- отношение эквивалентности.

\end{statement}
\begin{proof} Очевиидно. \\

\end{proof}

\subsection{Десятичная запись числа. Признаки делимости.}

\begin{definition}
    Любое натуральное число представимо в виде:
\[ n = \overline{a_{k}a_{k - 1}\ldots a_0} = a_k \cdot 10^k + a_{k - 1} \cdot 10^{k -1} + \ldots + a_0 \]
Такая запись называется десятичной записью числа n.
\end{definition}

\begin{example}
	Двузначное число умножили на произведение его цифр, в результате чего получилось трехзначное число, состоящее из одинаковых цифр, совпадающих с последней цифрой исходного числа. Найдите исходное число.
\end{example}
\textit{Решение:}
Обозначим исходное двузначное число за $\overline{ab}$.\\
Теперь мы можем переписать условие задачи в виде уравнения:
\[ \overline{ab} \cdot (ab) = \overline{bbb} \Leftrightarrow
(10a + b) \cdot ab = 100b + 10b + b \Leftrightarrow
10a^2b + ab^2 = 111b \]
Ясно, что при $b = 0$ условие не выполняется. Если $b \neq 0$, то на него можно поделить обе части:
\[10a^2 + ab = 111 \Leftrightarrow ab = 111 - 10a^2\]
Так как $ab > 0$ , $10a^2 < 111$, а значит $a$ либо 1, либо 2, либо 3. Рассмотрим случаи по порядку.
\begin{itemize}
	\item Если $a = 1$, $b = 101$, а это невозможно, так как $b$~--- цифра.
	\item Если $a = 2$, $b = \frac{71}{2}$, а это невозможно, так как $b$~--- цифра.
	\item Если $a = 3$, $b = 7$. Тогда, искомое число~--- 37.
\end{itemize}
\textit{Ответ:} 37.

\begin{example}
	Найдите все натуральные числа, являющиеся степенью двойки, при зачеркивании первой цифры у которых получается число, также являющееся степенью двойки.
\end{example}
\textit{Решение:}
Пусть мы зачеркнули первую цифру числа $2^n$, состоящего из $k + 1$ цифр. Тогда  $10^k < 2^n < 10^{k + 1}$, $10^{k - 1} < 2^m < 10^k$, а значит $\cfrac{1}{10^k} < \cfrac{1}{2^m} < \cfrac{1}{10^{k - 1}}.$\\
Если перемножить первое и третье неравенства, то получится, что $1 < 2^{n - m} < 10^{2} \Longleftrightarrow$\\ $0 < n - m < 8$.\\
Так как цифру заканчивали слева, $2^n$ и $2^m$ заканчиваются на одну и ту же цифру, а значит:\\
\[2^n - 2^m \equiv 0 \pmod{10} \Leftrightarrow 2^m(2^{n - m} - 1) \equiv 0 \pmod{10} \Leftrightarrow
2^{n - m} - 1 \equiv 0 \pmod 5 \Leftrightarrow 2^{n - m} \equiv 1 \pmod 5 \]

Рассмотрим таблицу остатков от деления $2^n$ на 5:

\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | l | l | l | l | l | l | l |}
\hline
$2^n$ & 2 & 4 & 8 & 16 & 32 & 64 & 128 & \ldots \\ \hline
Остаток от деления $2^n$ на 5   & 2 & 4 & 3 & 1 & 2 & 4 & 3 & \ldots\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Учитывая при этом $1 < n - m < 8 $, $n - m = 4 \Leftrightarrow m = n - 4$.\\
Обозначим зачеркнутую цийру числа $2^n$ за $a$. Тогда
\[2^n - a \cdot 10^k = 2^{n - 4} \Leftrightarrow
2^{n - 4} \cdot (2^{4} - 1) = a \cdot 10^k \Leftrightarrow
2^{n - 4} \cdot 3 \cdot 5 = a \cdot 2^k \cdot 5^k \]
Так как в левой части всего одна пятерка, $k = 1$, а значит, искомое число двузначное.\\
Перебирая все двузначные степени двойки, понимаем, что подходят числа 32 и 64.\\
\textit{Ответ:} 32, 64.

\textbf{Признаки делимости натуральных чисел:}

\begin{proof}
    \textcolor{magenta}{\texttt{Будет добавлено.}}
\end{proof}

\begin{theorem}\textbf{(Признак делимости на 3 и на 9)}\\
	Число $a \in \mathbb{Z}$ даёт такой же остаток от деления на 3 (и на 9), что и сумма цифр числа $a$.
\end{theorem}

\begin{proof}

	Пусть $\overline{a_na_{n - 1}\ldots a_2 a_1}$ -- десятичная запись данного числа $a$, то есть
	\[a = \overline{a_na_{n - 1}\ldots a_2 a_1} = a_n \cdot 10^{n - 1} + a_{n - 1}\cdot 10^{n - 2} + \ldots a_1 \cdot 10^0 \]
	Так как $10 \equiv 1 \pmod 3$, $10^{i} \equiv 1^{i} \pmod 3 \equiv 1 \pmod 3 \Rightarrow a_i \cdot 10^{i - 1} \equiv a_i \pmod 3$.  \\
	Применим это к каждому слагаемому и сложим все, получим:\\
	\[a_n \cdot 10^{n - 1} + a_{n - 1}\cdot 10^{n - 2} + \ldots a_1 \cdot 10^0 \equiv (a_n + a_{n - 1} + \ldots  a_2 + a_1) \pmod 3\]
	Так как $10 \equiv 1 \pmod{9}$, аналогичное доказательство проходит и для $9$.

\end{proof}

\begin{example}
	
	Два числа отличаются перестановкой цифр. Может ли их разность быть равной 20072008?
	
\end{example}
\textit{Решение:}\\
Как мы помним, сумма цифр числа дает тот же остаток от деления на 9, что и само число. Значит, разность описанных в условии задачи чисел должна делиться на 9, так как у этих чисел одинаковая сумма цифр:\\
Пусть первое число - a, $a \equiv c \pmod 9$, второе число $b$, $b \equiv c \pmod 9$.\\
$\begin{cases}a \equiv c \pmod 9 \\ b \equiv c \pmod 9 \end{cases} \Longrightarrow a - b \equiv c -c \pmod 9 \Longleftrightarrow a - b \equiv 0 \pmod 9 \Longleftrightarrow (a - b)$ $\divisible$ $9$. \\
Но, $20072008$ $\not\divisible$ $9$, а значит это невозможно.\\

\begin{theorem} \textbf{(Признак делимости на $2^n$ ($5^n$))}
	Число делится на $2^n$ ($5^n$) тогда и только тогда, когда число, составленное из первых $n$ его разрядов (составленное из первых $n$
	его цифр), делится на $2^n$ ($5^n$).

\end{theorem}
\begin{proof}
    \textcolor{magenta}{\texttt{Будет дописано.}}
\end{proof}

\begin{theorem} \textbf{(Признак делимости на 11)}
    Число делится на 11 тогда и только тогда, когда разность суммы цифр, стоящих на нечетных местах и суммы цифр, стоящих на четных местах, делится на 11.
\end{theorem}
\begin{proof}
    \textcolor{magenta}{\texttt{Будет дописано.}}
\end{proof}

\begin{example}
	Рассмотрим число 305792608. $(8 + 6 + 9 + 5 + 3) - (0 + 2 + 7 + 0) = 22$ $\divisible$ $11$, а значит $305792608$ $\divisible$ $11$.
\end{example}

\begin{example}
	На доске написано  такое число: $72x3y$, где $x$ и $y$ - некоторые цифры. Замените звездочки цифрами так]6 чтобы полученное число делилось на 45.
\end{example}
\textit{Решение:}
Так как число должно делиться на 45, оно должно делиться на 5 и на 9 соответсвенно.
Так как оно делится на 5, его последняя цифра либо 0, либо 5, а значит либо $y = 0$, либо $y = 5$. \\
Так как число делится на 9, сумма его цифр должна делиться на 9. Рассмотрим сумму цифр числа:
\[ (7 + 2 + x + 3 + y) \divisible 9 \Leftrightarrow (x + y + 12) \divisible 9\]
$y = 5\colon \ (x + 17)$ $\divisible$ $9$, а значит $x = 1$.\\
$y = 0\colom \ (x + 12)$ $\divisible$ $9$, а значит $x = 6$.\\

\subsection{Кольцо классов вычетов.}
Напомним, что
\begin{definition}
	Множество $R$ с операциями <<$+$>> $\colon R \times R \to R$ и <<$\cdot$>> $\colon R \times R \to R$  называют кольцом, если
	$\forall a, b, c \in R$
	\begin{enumerate}
	    \item $a + b = b + a$ (коммутативность сложения)

		\item $(a + b) + c = a + (b + c)$ (ассоциативность сложения)

		\item $a \cdot (b \cdot c) = (a \cdot b) \cdot c$ (ассоциативность умножения)

		\item $a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c$ (левая дистрибутивность)

		\item $(b + c) \cdot a = b \cdot a + c \cdot a$ (правая дистрибутивность)
	\end{enumerate}
	Иными словами, $R$~--- кольцо, если $R$~--- Абелева группа по сложению, полугруппа по умножению м выполнены аксиомы левой и правой
	дистрибутивности. \\
	Если в кольце $R$ есть нейтральный элемент по умножению, то кольцо $R$ называют кольцом с единицей. \\
	Если умножение в кольце коммутативно, то кольцо называют коммутативным кольцом с единицей. \\
\end{definition}
\begin{definition}
	Множество обратимых (по умножению) элементов кольца $R$ называют мультипликативной группой кольца $R$ и обозначают $R^{*}$.
\end{definition}
\begin{definition}
	Полем называют коммутативное кольцо с единицей, где каждый ненулевой элемент обратим.
\end{definition}

Как мы уже выяснили в предыдущем параграфе, сравнимость по модулю $m$ ~--- отношение эквивалетности, обозначим его за $\sim_{m}$.

\begin{definition}

	Фактормножество $\mathbb{Z}/\sim_{m}$ называют кольцом классов вычетов по модулю $m$ и обозначают $\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$ (детали этого обозначения станут ясны несколько позже).

\end{definition}
\begin{remark}

    Заметим, что кольцо классов вычетов можно эквивалентно определить, как множество чисел $\{ 0, 1, \ldots, m - 1\}$ (то есть, остатвков от деления на $m$) с операциями сложения и умножения <<по модулю>> (обозначим их за $\overline{+}$ и $\overline{\cdot}$), то есть
	\[ \forall x, y \in \mathbb{Z}/m\mathbb{Z} \quad x \overline{+} y = (x + y)\pmod{m}, \ x \overline{\cdot} y = (x \cdot y)\pmod{m} \]

\end{remark}


\subsection{НОД и НОК.}
\begin{definition}
	Число $b$ называется общим кратным чисел $a_1, \ldots a_n$, если $\forall i \in \{ 1, \ldots, n\colon a_i \mid b$.
\end{definition}
\begin{definition}
	Рассмотрим множество $\mathcal{M}$ всех общих кратных чисел $a_1, \ldots, a_n$. Элемент $\min\{\mathcal{M}\}$ называется наименьшим общим кратным чисел $a_1, \ldots, a_n$
	и обозначается $\lcm(a_1, \ldots, a_n)$ или $[a_1, \ldots, a_n]$.
\end{definition}
\begin{theorem}\textbf{(Свойства НОК)}
\begin{enumerate}
    \item Любое общее кратное нескольких чисел делится на их наименьшее общее кратное.

	\item $\forall a_{1}, \ldots a_n \in \mathbb{Z}\setminus{0}$ выполняется равенство
		  \[ \lcm(a_1, \ldots, a_n) = \lcm((\lcm(a_1, \ldots, a_{n - 1}), a_n ) \]
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Пусть $m = \lcm(a_1, \ldots, a_n)$, $K$~--- какое-то общее кратное $a_1, \ldots, a_n$.
	Поделим $K$ на $m$ с остатком
	\[ K = mq + r, \quad 0 < r \le m\]
	Тогда $r = K - mq \divisible a_j \ \forall j \in \{ 1, \ldots, n\}$. Но тогда $r$~--- общее кратное
	и $0 \le r < m$, а это противоречит тому, что $m$~--- наименьшее общее кратное. Значит, $r = 0$.\\

	Пусть $u = \lcm(a_1, \ldots, a_n)$, $v = \lcm(a_1, \ldots, a_{n - 1})$.
	Каждое общее кратное чисел $v$ и $a_n$ является общим кратным чисел $a_1, \ldots, a_n$, а значит, если
	$M(a_i, a_j)$~--- множество всех общих кратных $a_i$ и $a_j$, то $M(v, a_n) \subset M(a_1, \ldots, a_n)$.
	С другой стороны, каждое общее кратное чисел $a_1, \ldots, a_n$ делится на числа $a_1, \ldots, a_{n -1}$, а
	значит, по первой части теоремы, оно делится на $v$. Вместе с тем, оно делится на $a_n$, а значит, является
	общим кратным $a_n$ и $v_n$, то есть, у нас есть обратное включение
	\[ M(v, a_n) \supset M(a_1, \ldots, a_n) \]
	Так как множества совпадают, совпадают и их наименьшие положительные элементы, а значит, $\lcm(a_n, v) = u$.

\end{proof}

Далее, говоря об общих делителях набора чисел, мы будем подразуемвать, что в наборе содержится хотя бы одно ненулевое число.


\begin{definition}

	Наибольшим общим делителем совокупности целых чисел называется наибольшее положительное число, делящее каждое из этих чисел.
	Наибольший общий делитель набора $a_1, \ldots, a_n$ обычно обозначается, как $\gcd(a_1, \ldots, a_n)$ или $(a_1, \ldots, a_n)$.

\end{definition}

\begin{definition}
	Целые числа $a, b$ называются взаимно простыми, если $\gcd(a, b) = 1$.
\end{definition}

\begin{example}
    Найти $\gcd(6, 10, 15)$.
\end{example}

\begin{theorem} \textbf{(Свойства НОД)}
	\begin{enumerate}
	    \item $\forall a, b \in \mathbb{Z}\ \lcm(a, b) \cdot \gcd(a, b) = a \cdot b$.

		\item $a \mid b \cdot c, \ \gcd(a, b) = 1 \Rightarrow c \divisible a$.

		\item Наибольший общий делитель нескольких чисел делится на любой их общий делитель.

		\item Справедливо равенство
			  \[ \gcd(a_1, \ldots, a_n) = \gcd(\gcd(a_1, \ldots, a_{n - 1}), a_n)\]
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Произведение $ab$~--- общее кратное $a$ и $b$, а значит, по предыдущей теореме, оно делится на $\lcm(a, b)$, то есть,
	$\frac{ab}{\lcm(a, b)}$~--- составное число. К тому же
	\[ a = \frac{a b}{\lcm(a,b)} \cdot \frac{\lcm(a, b)}{b}, \quad b = \frac{ab}{\lcm(a, b)} \cdot \frac{\lcm(a, b)}{ab}\]
	Теперь пусть $d$~--- общий делитель $a$ и $b$. В силу равенств
	\[ \frac{ab}{d} = a \cdot \frac{b}{d} = b \cdot \frac{a}{d} \]
	Значит, $\frac{ab}{d}$~--- общее кратное чисел $a$ и $b$. По предыдущей теореме, оно делится на $\lcm(a, b)$, то есть
	\[ \frac{ab}{d \cdot \lcm(a, b)} \in \mathbb{Z} \Rightarrow \frac{ab}{d \cdot \lcm(a, b)} \ge 1 \Leftrightarrow \frac{ab}{\lcm(a, b)} \ge d \]
	то есть $\frac{ab}{\lcm(a, b)}$~--- наибольший из всех делителей чисел $a$ и $b$.\\

	Покажем теперь, что остальные утверждения. Пусть $a_1, \ldots, a_n$~--- некоторый набор положительных целых чисел, а
	$d_1, \ldots, d_m$~--- все их положительные общие делители. Пусть $d$~--- наименьшее общее кратное
	этих делителей, то есть $d = \gcd(d_1, \ldots, d_m)$. Ясно, что каждое из чисел $a_1, \ldots, a_n$.


\end{proof}
\begin{corollary}
    Если $a \mid bc$ и $\gcd(a, b) = 1$, то $c$ делится на $a$.
 \end{corollary}
\begin{proof}
	Произведение $bc$~--- общее кратное чисел $a$ и $b$. По одной из предыдущих теорем оно делится на $\lcm(a, b)$.
	Согласно условию и предыдущей теореме, $\lcm(a, b) = ab \Rightarrow ab \mid bc \Rightarrow a \mid c$.
\end{proof}
\begin{statement}

	$\gcd(a, b) = \gcd(a, a + b) = \gcd(a, a - b)$.

\end{statement}
\begin{proof}

\end{proof}
\subsection{Алгоритм Евклида. Обобщенный алгоритм Евклида.}

	В данном параграфе мы будем рассматривать алгоритм поиска наибольшего общего делителя двух натуральных чисел $a$ и $b$.
	Ясно, что это можно сделать наивно, перебрав все натуральные числа $d \in \{ 1, \ldots, \min(a, b) \}$ и проверив условия $d \mid a, \ d \mid b$, но
	это требует большого количества вычислений.\\
	Еще в древней греции был придуман алгоритм, решающий данную проблему гораздо лучше.

	\begin{lemma}\label{EuclidAlgorithmLemma}  Пусть $a \in \mathbb{Z}$, $b \in \mathbb{N}$.
		\begin{itemize}

			\item Если $b \mid a$, то множество общих делителей чисел $a$ и $b$ совпадает с множеством
			делителей числа $b$. В частности, $\gcd(a, b) = b$.

			\item Предположим, что $a = bq + r, \ 0 \le r \le |b|$. Тогда множество общих делителей чисел $a$ и $b$ совпадает с множеством
				  общих делителей чисел $b$ и $r$. В частности, $\gcd(a, b) = \gcd(b, r)$.
		\end{itemize}

	\end{lemma}
	\begin{proof}
		\textcolor{magenta}{\texttt{Будет дописано.}}
	\end{proof}
	Таким образом, мы поняли, что при нахождении $\gcd(a, b)$, мы можем заменять $a$ на $r$, где $r < b$ (то есть, проделывая
	такие действия несколько раз, мы уменьшаем числа, а значит, в какой-то момент мы закончим).
	\begin{theorem}\textbf{(Алгоритм Евклида)}\label{EuclidAlgo}\\
		Положим $r_0 = a, \ r_1 = b, \ r_2, \ldots, r_n$~--- последующие делители, то есть

		\[	a = r_0 = b q_1 + r_2, \qquad 0 \le r_2 < b  \]
		\[	b = r_1 = r_2 q_2 + r_3, \qquad 0 \le r_3 < r_2 \]
		\[	r_2 = r_3 q_3 + r_4, \qquad 0 \le r_4 < r_3 \]
		\[	\ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots  \]
		\[	r_{i - 2} = r_{i - 1} q_{i - 1} + r_{i}, \qquad 0 \le r_{i} < r_{i - 1} \]
		\[	\ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \]
		\[	r_{n - 2} = r_{n - 1} q_{n - 1} + r_{n}, \qquad 0 \le r_n < r_{n - 1} \]
		\[	r_{n - 1} = r_n q_{n} \]
	То есть, алгоритм останавливается, когда деление проиходит без остатака. Алгоритм находит $\gcd(a, b) = r_n$.\\
	Опишем теперь это в качестве алгоритма:\\
	\textbf{Алгоритм Евклида:}\\
	\textsc{Вход:} Натуральные числа $a, b$, $b < a$.\\
	\textsc{Выход:} $\gcd(a, b)$.
	\begin{enumerate}

		\item Вычислить $r$~--- остаток  от деления $a$ на $b$.

		\item Если $r = 0$, то $\gcd(a, b) = b$, алгоритм останавливается.

		\item Если $r \neq 0$, то пару $(a, b)$ заменяем на пару $(b, r)$, возвращаемся к первому шагу.

	\end{enumerate}
	\end{theorem}
	\begin{proof}
	    В соответствии с предыдущей леммы, имеем цепочку равенств:
		\[ \gcd(a, b) = \gcd(b, r_2) = \gcd(r_2, r_3) = \ldots = \gcd(r_{n - 1}, r_n) = \gcd(r_n, 0) = r_n \]
	\end{proof}
	\begin{example} Найдем при помощи алгоритма Евклида $\gcd(5160, 16920)$.
	\[ 16920 = 3 \cdot 5160 + 1440 \]
	\[ 5160 = 3 \cdot 1440 + 840 \]
	\[ 1440 = 1 \cdot 840 + 600 \]
	\[ 840 = 1 \cdot 600 + 240 \]
	\[ 600 = 2 \cdot 240 + 120 \]
	\[ 240 = 2 \cdot 120 \]
	То есть, $\gcd(5160, 16920) = 120$.
	\end{example}
	\begin{remark}
	    Можно доказать, что количество делений, необходимое для вычисления с помощью алгоритма Евклида наибольшего
		общего делителя двух натуральных чисел, не превышает пятикратного количества цифр в десятичной записи меньшего из
		этих двух чисел.
	\end{remark}
	Для нахождения НОД нескольких чисел (больше 2) есть немного более доработанная версия алгоритма Евклида. \\
	Пусть дано множество натуральных чисел $a_1, \ldots, a_n$ и необходимо вычислить $\gcd(a_1, \ldots, a_n)$.
	Заметим, что если $a_2 = a_1 q + r, \ 0 \le r < |a_1|$, то по \ref{EuclidAlgorithmLemma} множество общих делителей
	чисел $a_1$ и $a_2$ совпадает с множеством общих делителей чисел $a_1$ и $r$, а значит
	\[ \gcd(a_1, \ldots, a_n) = \gcd(r, a_1, a_3, \ldots, a_n)\]
	НОД совокупности чисел не зависит от того, в каком порядке они записаны, а значит, каждое число может быть заменено на
	остаток от деления на любое другое число из этой совокупности. \\
	Заметим, что такая операция уменьшает сумму чисел в списке (если $a_2 \ge a_1$) всегда, кроме случая, когда
	список имеет вид $(a_1, 0, \ldots, 0)$ (но тогда ясно, что $\gcd(a_1, 0, \ldots, 0) = a_1$).\\
	Теперь ясно, как оформить это в качестве алгоритма:
	\begin{theorem} \textbf{(Обобщенный алгоритм Евклида)}\\
	\textsc{Вход:} Совокупность натуральных чисел  $(a_1, \ldots, a_n)$.\\
	\textsc{Выход:} $\gcd(a_1, \ldots, a_n)$.
		\begin{enumerate}

			\item Переставим числа в списке $(a_1, \ldots, a_n)$ так, чтоб число на первом месте в списке было наименьшим из
				  положительных чисел списка.

			\item Если все числа $a_2, \ldots, a_n$ равны нулю, то $\gcd(a_1, \ldots, a_n) = a_1$, алгоритм останавливается.

			\item Заменить в списке $(a_2, \ldots, a_n)$ каждое из ненулевых чисел на его остаток от деления на $a_1$. Вернутся к первому
				  пункту алгоритма.

		\end{enumerate}
	\end{theorem}
\subsection{Линейное представление НОД и решение уравнений в целых числах.}

	\begin{definition}
		Уравнения в целых числах принято называть диофантовыми.
	\end{definition}

	Рассмотрим простейшее лнейное диофантово уравнение $ax + by = c$. Такие уравнения могут иметь как бесконечно много решений, так и не иметь
	решений вообще.
	\begin{example} Например, рассмотрим два таких уравнения:
		\begin{itemize}

			\item Уравнение $19x + 12y = 1$ имеет бесконечно много решенний, множество решений можно описать, как $x = -5 + 12t, \ y = 8 - 19t, \ t \in \mathbb{Z}$.\\

			\item Уравнение $2x - 6y = 3$ не имеет решений в целых числах, так как при любых $x, y \in \mathbb{Z}$ левая часть будет четной, а правая часть~--- нечетной.

		\end{itemize}
	\end{example}

	Перед тем как переходить к критерию разрешимости таких уравнений мы докажем  вспомогательное утверждение.

	\begin{theorem} \textbf{(Линейное представление НОД)}\label{LinearGCD}\\
		Для любых целых $a$ и $b$ существуют целые $u$ и $v$ такие, что
		\[ au + bv = \gcd(a, b) \]
	\end{theorem}
	\begin{proof}
	    Для доказательства достаточно проделать <<обратный ход>> алгоритма Евклида. \\
		Развернём равенства из условия \ref{EuclidAlgo}:
		\[ r_2 = a - bq_1\]
		Подставим это во второе равенство:
		\[ r_3 = b - r_2 q_2 = b - q_2(a - bq_1) = b(1 + q_1 q_2) - a q_2 \]
		Теперь подставим это в третье равенство:
		\[ r_4 = r_2 - r_3 q_3 = a - bq_1 -  q_3(b(1 + q_1 q_2) - a q_2) = a(1 + q_2 q_3) - b(q_1 + q_3 + q_1 q_2 q_3) \]
		Продолжая в том же духе, мы найдём $u, v \in \mathbb{Z}\colon r_n = au + bv = \gcd(a, b)$.
	\end{proof}
	\begin{remark}
	    Отметим, что эта теорема даёт не только существование, но и строит сами числа $u$ и $v$ (что, как мы увидим, важно
		на практике).\\
		Линейное представление НОД в литераутре иногда называют соотношением Безу.
	\end{remark}
	В качестве примера использования этого утвреждения докажем лемму, которая понадобиться нам в будущем.

	\begin{lemma} \textbf{(Лемма Евклида)}\\
		Если произведение нескольких сомножителей делится на простое число $p$, то по крайней мере один из сомножителей делится
		на простое число $p$.
	\end{lemma}
	\begin{proof}
	    Пусть $x \cdot y \divisible p$, но $x \not\divisible p$. Тогда, так как $p$~--- простое, $\gcd(x, p) = 1$, а значит, по
		\ref{LinearGCD} найдутся такие целые $u$ и $v$, что
		\[ x \cdot u + p \cdot v = 1 \]
		Домножим на $y$ слева и справа, получим
		\[ (x \cdot y) \cdot u + p \cdot v \cdot y = y \]
		Оба слагаемых в левой части делятся на $p$, а значит, и правая делится на $p$.
	\end{proof}
	\begin{theorem}
		Диофантово уравнение $ax + by = c$ разрешимо тогда и только тогда, когда $\gcd(a, b) \mid c$. В случае разрешимости
		решений всегда бесконечно много. Все они имеют вид
		\[ x = x_0 + \frac{b}{\gcd(a, b)}t, \quad y = y_0 - \frac{a}{\gcd(a, b)}t \]
		где $(x_0, y_0)$~--- какое-либо фиксированное решение, а $t$~--- произвольное целое число.
	\end{theorem}s
	\begin{proof}
	    \textcolor{magenta}{\texttt{Допишу.}}
	\end{proof}
	\begin{remark}
	    Если дети вдруг знают, что такое матрицы, то надо рассказать про диофантовы уравнения $n$ переменных и матричные представления всего это дела.
	\end{remark}
\end{document}