%! Author = user
%! Date = 11.07.2022

% Preamble
\documentclass[11pt]{article}

% Packages
\input{preamble.tex}

\begin{document}
\begin{center}
    \section*{Теория делимости}
    \subsection*{\textsc{М. И. Магин, Б.А. Золотов}}
\end{center}
\begin{enumerate}
    \item Делимость целых чисел. Определение, базовые свойства делимости. Свойства четных и нечетных чисел.
    \item Простые числа. Теорема Евклида. Теорема о $k$ последовательных составных в натуральном ряде.
    \item Деление с остатком. Существование и единственность остатка.
    \item Сравнения по модулю. Определение, основные свойства: арифметика остатков, сокращение на взаимнопростой множитель, сравнимость по модулю~--- отношение эквивалентности.
    \item Десятичная запись числа и признаки делимости. Признак делимости на 3 (9), признак делимости на 11.
    \item Признак делимости на $2^n (5^n)$.
    \item Аксиомы кольца. Примеры и антипримеры колец. Кольцо классов вычетов $\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$ (определение).
    \item Наименьшее общее кратное. Свойства НОК: любое общее кратное набора чисел делится на НОК, $\lcm(a_1, \ldots, a_n) = \lcm(\lcm(a_1, \ldots, a_{n - 1}), a_n)$.
    \item Наибольший общий делитель. Свойства НОД: НОД набора чисел делится на любой общий делитель, $\gcd(a_1, \ldots, a_n) = \gcd(\gcd(a_1, \ldots, a_{n - 1}), a_n)$.
    \item Свойства НОД: $\lcm(a, b) \cdot \gcd(a, b) = a \cdot b$, $\gcd(a, b) = \gcd(a, a + b) = \gcd(a, a - b)$.
    \item Лемма о том, что если $b \mid a$, то $\mathcal{D}\{ a, b\} = \mathcal{D}\{ b \}$. Лемма о том, что если $a = bq + r$, то $\gcd(a, b) = \gcd(b, r)$. Алгоритм Евклида.
    \item Обобщенный алгоритм Евклида. Линейное представление НОД.
    \item Линейные диофантовы уравнения: критерий разрешимости, общий вид решений.
    \item Методы решений диофантовых уравнений: перебор с отсечениями, метод спуска, разложение на множители.
    \item Лемма Евклида. Основная теорема арифметики.
    \item НОД и НОК в терминах основной теоремы арифметики. Формула для функции $\tau$ количества делителей.
    \item Формула для функции суммы делителей $\sigma$, степень вхождения простого в факториал.
    \item Число сочетаний $\binom{n}{k}$. Бином Ньютона, доказательство по индукции.
    \item Лемма о $(a + b)^{p} \equiv a^p + b^p \pmod{p}$. Малая теорема Ферма, доказательство через лемму.
    \item Китайская теорема об остатках.
    \item Пример применения КТО.
    \item Коэффициенты разложения по исходным числам в алгоритме Евклида: метод \lq\lq сверху вниз\rq\rq.
    \item Определение функции Эйлера. Четность. Значения для простого числа и степени простого числа.
    \item Мультипликативность функции Эйлера. Явная формула для функции Эйлера.
    \item В случае конечного \(G\) сократимость равносильна существованию обратного в определении группы.
    \item Группа \(V(n)\) остатков, взаимно простых с \(n\). Теорема Эйлера.
    \item Длина цикла остатков при возведении в степень, когда основание не взаимно просто с модулем.
    \item \(\sum_{d \mid n} \varphi(d) = n\).
\end{enumerate}
\pagestyle{empty}
\end{document}

