%! Author = Matthew
%! Date = 22.06.2022

% Preamble
\documentclass[11pt]{article}

% Packages
\input{preamble.tex}

% Document
\begin{document}
\begin{center}
        \section*{Алгебраическая геометрия и теория чисел}
    \end{center}
    \tableofcontents
    \newpage
    \subsection*{Правила сдачи.}

    Говорят, что решение задач серьезно помогает в закреплении курсов. \\

    После каждой лекции в этой в этом файле  репозитории \url{https://github.com/matthewmagin/LNMO_summer_school_2022}
    будет добавляться несколько задач с некоторой стоимостью (она указана справа от номера).\\

    Задачи не теряют цену \textbf{2 дня}, после баллы за задачу считаются, как $N \cdot 0,9^{t}$, где
    $t$~--- количество дней, на которые задача просрочена, а $N$~--- ценность задачи. \\

    \textbf{\textsc{Зачем вообще это решать:}}\\
    Наличие баллов за задачи даёт бонусы на экзамене. Тем, у кого баллов будет много
    (это будет несколько людей) можно будет не решать задачу на 5, остальным баллы будут учитываться в прицнипе при выставлении оценки.\\

    \textbf{\textsc{Приз:}}\\
    Тот, кто нарешает задач больше всех, получит приз от лектора.\\

    \textbf{\textsc{Как сдавать задачи:}}\\
    Сдавать задачи надо устно лектору (решения лучше пишите заранее).

    \begin{center}
        \textsc{Удачи!}
    \end{center}
    \newpage

    \subsection*{ТЧ: напоминание, чтобы быть в форме}
    \begin{enumerate}[start=1,label={\bfseries \arabic*.}]
        \item \textcolor{blue}{(3б.)} Найдите $17^{26^{39}} \mod{330}$

        \item \textcolor{blue}{(5б.)} Найдите 4 последние цирфы числа $18^{1818}$.

    \end{enumerate}
    \subsection*{Нормированное поле. Неархимедовы нормы.}
    \begin{enumerate}[start=1,label={\bfseries \arabic*.}]
        \item \textcolor{blue}{(3б.)} Докажите, что на конечном поле $\mathbb{F}_{p}$ не существует нетривиальной нормы.

        \item \textcolor{blue}{(2б.)} Докажите арифметические свойства пределов для $(F, \| \cdot \|)$.

        \item \textcolor{blue}{(2б.)} Докажите, что в неархимедовом нормированном поле любой шар с положительным радиусом является одновременно и открытым
              и замкнутым множеством.
    \end{enumerate}
    \subsection*{p-адические числа.}
    \begin{enumerate}[start=1,label={\bfseries \arabic*.}]
        \item \textcolor{blue}{(2б.)} Какую мощность имеет кольцо целых $p$-адических чисел?

        \item \textcolor{blue}{(1б.)} Докажите следствие о том, что $\mathbb{Z}_p$~--- область целостности.

        \item \textcolor{blue}{(5б.)} Пусть $p$~--- простое число, не равное двум, а $c$~--- квадратичный вычет по модулю $p$.
              Докажите, что существует два различных $p$-адических числа, квадраты которых равны $p$.
    \end{enumerate}
    \subsection*{p-адический анализ.}
    \begin{enumerate}[start=1,label={\bfseries \arabic*.}]
        \item \textcolor{blue}{(2б.)} Пусть $x_n = 1 + p + p^2 + \ldots $. Докажите, что
              \[ \lim\limits_{n \to \infty} \{ x_n \} = \frac{1}{1 - p}\]
        \item  \textcolor{blue}{(2б.)} Докажите, что при перестановке членов сходящегося $p$-адического ряда сходимость
               не нарушается и сумма не меняется.
        \item \textcolor{blue}{(2б.)} Представьте $-1$ в поле $p$-адических чисел в виде ряда $\sum a_k p^k$, $0 \le a_k < p$.

        \item \textcolor{blue}{(4б.)} Докажите, что при различных простых  $p$ и $q$ поля $\mathbb{Q}_p$ и $\mathbb{Q}_{q}$ неизоморфны.

        \item \textcolor{blue}{(4б.)} Докажите, что для любого простого $p$ поле $\mathbb{Q}_p$ неизоморфно полю $\mathbb{R}$.
    \end{enumerate}
    \subsection*{Проективная геометрия. Квадрики и проективные квадрики.}
    \begin{enumerate}[start=1,label={\bfseries \arabic*.}]
        \item \textcolor{blue}{(3б.)} Что будет, если вырезать (открытую окрестность) из $\mathbb{R}P^2$?

        \item \textcolor{blue}{(3б.)} Докажите, что любое проективное отображение $\mathbb{R}P^1 \to \mathbb{R}P^1$ является композицией не более двух инволюций.

        \item \textcolor{blue}{(3б.)} Докажите директориальное свойство эллипса (не совпадающего с  окружностью) и гиперболы. Директрисами эллипса $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$ или гиперболы  $\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$ называются две прямые $x = \pm\frac{a}{\varepsilon}$, где число $\varepsilon$, называемое эксцентриситетом,  определяется равенством $\varepsilon = \frac{c}{a}$ , где $2c$~—- расстояние между фокусами. Докажите, что отношение расстояний от точки эллипса (или гиперболы) до правого фокуса к расстоянию до правой директрисы равно эксцентриситету (то же верно и для левых фокуса и директрисы).

        \item \textcolor{blue}{(5б.)} Нарисуйте в окрестности бесконечно удаленной точки кубическую пораболу, заданную в декартовых координатах на Евклидовой плоскости
              уравнением $y = x^3$.

        \item \textcolor{blue}{(5б.)} Расклассифицируйте проективыне квадрики в $\mathbb{R}P^3$. \\
              \textsc{Замечание:} можно пользоваться классифицкаций квадрик в $\mathbb{R}^3$.
    \end{enumerate}
\end{document}